---
layout: post
title:  "Ecuación de segundo grado II: Fórmula general, discriminante y tipos de soluciones"
tags:   Math
date:   2023-09-15 14:34:15
---

Continuando con este **mini-curso** sobre la **ecuación cuadrática** (si no has visto el capítulo anterior, te recomiendo hacer clic [aquí](https://elerizoinformatico.github.io/2023/09/07/ecuacion-de-segundo-grado-i/)), abarcaremos la fórmula general de resolución y los tipos de soluciones o raíces.

## Fórmula general

Las ecuaciones de segundo grado o cuadráticas (cualquiera sea su tipo) podemos resolverlas mediante la fórmula general:

$$
\begin{align}
x &= \frac{-b \pm \sqrt{b^2 - 4ac}}{2a}
\end{align}
$$

El símbolo $$\pm$$ nos indica que tendremos dos soluciones.

### **Demostración de la fórmula general**

Sea $$ax^2 + bx + c = 0$$ nuestra ecuación de segundo grado o cuadrática (cualquiera sea su tipo) procederemos a **"despejar"** la incógnita $$x$$:

$$
\begin{align}
ax^2 + bx + c &= 0
\end{align}
$$

Amplificamos por $$4a$$:

$$
\begin{align}
4a^2x^2 + 4abx + 4ac &= 0
\end{align}
$$

Sumamos $$b^2$$ en cada miembro de la igualdad:

$$
\begin{align}
4a^2x^2 + 4abx + 4ac + b^2 &= b^2
\end{align}
$$

Agrupamos términos de tal forma de obtener un **trinomio cuadrado perfecto**:

$$
\begin{align}
4a^2x^2 + 4abx + b^2 &= b^2 - 4ac
\end{align}
$$

Si $$(2ax + b)^2 = 4a^2x^2 + 4abx + b^2$$, entonces:

$$
\begin{align}
(2ax + b)^2 &= b^2 - 4ac
\end{align}
$$

Aplicamos raíz cuadrada en cada lado:

$$
\begin{align}
\sqrt{(2ax + b)^2} &= \pm \sqrt{b^2 - 4ac}\\
2ax + b &= \pm \sqrt{b^2 - 4ac}
\end{align}
$$

Por último, despejamos $$x$$:

$$
\begin{align}
x &= \frac{-b \pm \sqrt{b^2 - 4ac}}{2a}
\end{align}
$$

### **Ejemplos**

### **1. $$6x^2 - 5x + 1 = 0$$.**

Si la ecuación está en su forma estándar ($$ax^2 + bx + c = 0$$), debemos identificar los valores de los coeficientes **a**, **b** y **c**:

$$a = 6$$, $$b = -5$$ y $$c = 1$$

Luego, reemplazamos los valores en la fórmula general y resolvemos:

$$
\begin{align}
x &= \frac{-(-5) \pm \sqrt{(-5)^2 - 4\cdot(6)\cdot(1)}}{2\cdot(6)}\\
x &= \frac{5 \pm \sqrt{25 - 24}}{12}\\
x &= \frac{5 \pm \sqrt{1}}{12}\\
x &= \frac{5 \pm 1}{12}
\end{align}
$$

Por lo tanto, las soluciones o raíces de nuestra ecuación son:

$$
\begin{align}
x_1 &= \frac{5 + 1}{12}\\
x_1 &= \frac{6}{12}\\
x_1 &= \frac{1}{2}
\end{align}
$$

$$
\begin{align}
x_2 &= \frac{5 - 1}{12}\\
x_2 &= \frac{4}{12}\\
x_2 &= \frac{1}{3}
\end{align}
$$

### **2. $$8x + 5 = 36x^2$$.**

En este caso, debemos ordenar la ecuación antes de identificar los coeficientes ya que no está en su forma estándar:

$$
\begin{align}
8x + 5 &= 36x^2\\
36x^2 - 8x - 5 &= 0
\end{align}
$$

Es importante aclarar que para resolver una ecuación cuadrática mediante la fórmula general, el valor del coeficiente **a** **¡no debe ser negativo!**.

Reemplazamos los valores en la fórmula general:

$$
\begin{align}
x &= \frac{-(-8) \pm \sqrt{(-8)^2 - 4\cdot(36)\cdot(-5)}}{2\cdot(36)}\\
x &= \frac{8 \pm \sqrt{64 + 720}}{72}\\
x &= \frac{8 \pm \sqrt{784}}{72}\\
x &= \frac{8 \pm 28}{72}
\end{align}
$$

Por lo tanto, las raíces de nuestra ecuación son:

$$
\begin{align}
x_1 &= \frac{8 + 28}{72}\\
x_1 &= \frac{36}{12}\\
x_1 &= \frac{1}{2}
\end{align}
$$

$$
\begin{align}
x_2 &= \frac{8 - 28}{72}\\
x_2 &= \frac{-20}{72}\\
x_2 &= - \frac{5}{18}
\end{align}
$$

### **3. $$(5x - 4)^2 - (3x + 5)(2x - 1) = 20x(x - 2) + 27$$.**

Al igual que con el ejemplo anterior, la ecuación no se encuentra en su forma estándar y por lo mismo debemos ordenarla:

$$
\begin{align}
(25x^2 - 40x + 16) - (6x^2 - 3x + 10x - 5) &= 20x^2 - 40x + 27\\
x^2 + 7x + 6 &= 0
\end{align}
$$

Luego, reemplazamos los valores en la fórmula general:

$$
\begin{align}
x &= \frac{-(7) \pm \sqrt{(7)^2 - 4\cdot(1)\cdot(6)}}{2\cdot(1)}\\
x &= \frac{-7 \pm \sqrt{49 - 24}}{2}\\
x &= \frac{-7 \pm \sqrt{25}}{2}\\
x &= \frac{-7 \pm 5}{2}
\end{align}
$$

Por último, obtenemos sus raíces:

$$
\begin{align}
x_1 &= \frac{-7 + 5}{2}\\
x_1 &= \frac{-2}{2}\\
x_1 &= -1
\end{align}
$$

$$
\begin{align}
x_2 &= \frac{-7 - 5}{2}\\
x_2 &= \frac{-12}{2}\\
x_2 &= -6
\end{align}
$$

## Discriminante y tipos de soluciones

El **discriminante** ($$\Delta$$) corresponde al valor que se encuentra dentro de la raíz en la fórmula general de la ecuación cuadrática, es decir:

$$
\begin{align}
\Delta &= b^2 - 4ac
\end{align}
$$

A partir de este dato podemos conocer el tipo o naturaleza de sus raíces:

* Si $$\Delta > 0$$, la ecuación tendrá dos soluciones **reales y distintas**, es decir, $$x_1 \neq x_2$$.
* Si $$\Delta = 0$$, la ecuación tendrá dos soluciones **reales e iguales**, es decir, $$x_1 = x_2$$.
* Si $$\Delta < 0$$, la ecuación **no tendrá solución en los reales**, es decir, $$x_1$$ y $$x_2$$ serán dos números **complejos conjugados**.

### **Ejemplos**

### **1. $$3x^2 - 5x + 1 = 0$$.**

$$
\begin{align}
\Delta &= (-5)^2 - 4\cdot(3)\cdot(1)\\
\Delta &= 25 - 12\\
\Delta &= 13
\end{align}
$$

Ya que $$\Delta = 13 > 0$$, podemos decir entonces que la ecuación tiene dos soluciones o raíces reales y distintas, las cuales estarán dadas por la fórmula general:

$$
\begin{align}
x &= \frac{-b \pm \sqrt{\Delta}}{2a}
\end{align}
$$

Es decir, los valores para $$x_1$$ y $$x_2$$ son:

$$
\begin{align}
x_1 &= \frac{5 + \sqrt{13}}{6}
\end{align}
$$

$$
\begin{align}
x_2 &= \frac{5 - \sqrt{13}}{6}
\end{align}
$$

### **2. $$x^2 + x + 1 = 0$$.**

$$
\begin{align}
\Delta &= (1)^2 - 4\cdot(1)\cdot(1)\\
\Delta &= 1 - 4\\
\Delta &= -3
\end{align}
$$

En este caso, $$\Delta = -3 < 0$$ por lo que las soluciones de esta ecuación no están en los reales, es decir, serán dos números complejos conjugados:

$$
\begin{align}
x_1 &= \frac{-1 + \sqrt{-3}}{2}
\end{align}
$$

$$
\begin{align}
x_2 &= \frac{-1 - \sqrt{-3}}{2}
\end{align}
$$

Pendiente.

<script src="https://utteranc.es/client.js"
        repo="elerizoinformatico/elerizoinformatico.github.io"
        issue-term="pathname"
        theme="icy-dark"
        crossorigin="anonymous"
        async>
</script>
